<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE codeBook  SYSTEM "http://www.icpsr.umich.edu/DDI/Version2-0.dtd">
<codeBook xml:lang="fi">
  <docDscr>
    <citation>
      <titlStmt>
        <titl>DDI-kuvailu: Kansalaiskeskustelu ydinvoimasta 2006</titl>
        <parTitl xml:lang="en">DDI description: Deliberative Discussion on Nuclear Power 2006</parTitl>
        <parTitl xml:lang="sv">DDI-beskrivning: Deliberativ medborgardiskussion 2006</parTitl>
        <IDNo agency="FSD">2355</IDNo>
      </titlStmt>
      <prodStmt>
        <producer abbr="FSD">Yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto</producer>
        <copyright>Yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto</copyright>
        <prodDate date="2008-09-25"/>
        <prodPlac>Yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto</prodPlac>
      </prodStmt>
      <biblCit format="MRDF">Kansalaiskeskustelu ydinvoimasta 2006 [koodikirja]. Tampere : Yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto [tuottaja ja jakaja], 2011.</biblCit>
      <holdings location="Yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto FSD" URI="http://www.fsd.uta.fi/aineistot/luettelo/FSD2355/">Yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto FSD</holdings>
    </citation>
    <notes xml:lang="fi">FSD:n aineistokuvailut (FSD metadata records), jonka tekijä on Suomen yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto (Finnish Social Science Data Archive), on lisensoitu Creative Commons Nimeä-Epäkaupallinen 1.0 Suomi lisenssillä.</notes>
    <notes xml:lang="sv">FSD:n aineistokuvailut (FSD metadata records) av Suomen yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto (Finlands samhällsvetenskapliga dataarkiv) är licensierad under a Creative Commons Erkännande-IckeKommersiell 1.0 Finland License.</notes>
    <notes xml:lang="en">FSD:n aineistokuvailut (FSD metadata records) by Suomen yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto (Finnish Social Science Data Archive) is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 1.0 Finland License.</notes>
  </docDscr>
  <stdyDscr>
    <citation>
      <titlStmt>
        <titl>Kansalaiskeskustelu ydinvoimasta 2006</titl>
        <altTitl>Deliberativ medborgardiskussion 2006</altTitl>
        <parTitl xml:lang="en">Deliberative Discussion on Nuclear Power 2006</parTitl>
        <parTitl xml:lang="sv">Deliberativ medborgardiskussion 2006</parTitl>
        <IDNo agency="FSD">2355</IDNo>
      </titlStmt>
      <rspStmt>
        <AuthEnty affiliation="Åbo Akademi. Institutet för finlandssvensk samhällsforskning">Grönlund, Kimmo</AuthEnty>
        <AuthEnty affiliation="Turun yliopisto. Valtio-opin laitos">Herne, Kaisa</AuthEnty>
        <AuthEnty affiliation="Turun yliopisto. Valtio-opin laitos">Setälä, Maija</AuthEnty>
      </rspStmt>
      <prodStmt>
        <producer affiliation="Åbo Akademi. Demokratiatutkimuksen huippuyksikkö"/>
        <copyright>FSD:n ja aineiston luovuttajan tekemän sopimuksen mukaisesti.</copyright>
      </prodStmt>
      <distStmt>
        <distrbtr abbr="FSD" URI="http://www.fsd.uta.fi/">Yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto</distrbtr>
        <depositr affiliation="Åbo Akademi. Institutet för finlandssvensk samhällsforskning">Grönlund, Kimmo</depositr>
        <depDate date="2008-05-14"/>
      </distStmt>
      <serStmt URI="http://www.fsd.uta.fi/aineistot/luettelo/sarjat.html#yks">
        <serName abbr="yks">Yksittäiset aineistot</serName>
        <serInfo>
          <p>Yksittäisiin aineistoihin on luokiteltu ne aineistot, jotka eivät kuulu mihinkään sarjaan.</p>
        </serInfo>
      </serStmt>
      <verStmt>
        <version date="2010-04-30">1.1.</version>
      </verStmt>
      <biblCit>Grönlund, Kimmo &amp; Herne, Kaisa &amp; Setälä, Maija: Kansalaiskeskustelu ydinvoimasta 2006 [elektroninen aineisto]. FSD2355, versio 1.1. (2010-04-30). Tampere: Yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto [jakaja], 2010.</biblCit>
    </citation>
    <stdyInfo>
      <subject>
        <keyword vocab="YSA" vocabURI="http://vesa.lib.helsinki.fi/">julkinen keskustelu</keyword>
        <keyword vocab="YSA" vocabURI="http://vesa.lib.helsinki.fi/">ydinenergia</keyword>
        <keyword vocab="YSA" vocabURI="http://vesa.lib.helsinki.fi/">ydinvoimalat</keyword>
        <keyword vocab="YSA" vocabURI="http://vesa.lib.helsinki.fi/">demokratia</keyword>
        <keyword vocab="YSA" vocabURI="http://vesa.lib.helsinki.fi/">poliittinen toiminta</keyword>
        <keyword vocab="YSA" vocabURI="http://vesa.lib.helsinki.fi/">asenteet</keyword>
        <keyword vocab="YSA" vocabURI="http://vesa.lib.helsinki.fi/">energia</keyword>
        <keyword vocab="YSA" vocabURI="http://vesa.lib.helsinki.fi/">järjestöt</keyword>
        <topcClas vocab="FSD" vocabURI="http://www.fsd.uta.fi/aineistot/arkistointi/FSD_topcClas.html">politiikantutkimus</topcClas>
        <topcClas vocab="CESSDA">poliittinen käyttäytyminen, asenteet ja mielipiteet</topcClas>
        <topcClas vocab="CESSDA">luonnonvarat ja energia</topcClas>
      </subject>
      <abstract>
        <p>Aineisto sisältää vastauksia viidestä kyselystä, jotka on tehty Åbo Akademin Demokratiatutkimuksen huippuyksikön järjestämän Kansalaiskeskustelu-kokeen yhteydessä. Kansalaiskeskustelu oli deliberatiivisen demokratian kokeilu, joka kulminoitui Turussa 18.11.2006 järjestettyyn Kansalaiskeskustelu-tapahtumaan. Keskustelun aihe oli: "Tulisiko Suomeen rakentaa kuudes ydinvoimala?". Ennen varsinaista keskustelua osallistujat saivat kirjallista informaatiota ydinvoimakysymyksestä, ja heillä oli tilaisuus kuulla asiantuntijoiden esittämiä näkökantoja. Keskustelu käytiin ohjatusti pienryhmissä.</p>
        <p>Kyselyt tehtiin kolmena eri ajankohtana: syyskuussa 2006, 18. marraskuuta 2006 ja helmikuussa 2007. Syyskuussa lähetettiin 2500 satunnaisotannalla valitulle varsinaissuomalaiselle kysely ja kutsu Kansalaiskeskustelu-tilaisuuteen. Kysely sisälsi kysymyksiä ydinvoimasta, energiasta, yhteiskunnallisesta osallistumisesta ja poliittisesta toiminnasta. Myös sosioekonomiset taustamuuttujat sisältyivät syyskuun kyselylomakkeeseen.</p>
        <p>Marraskuussa tehdyssä kyselyssä oli kolme osaa, jotka toteutettiin keskustelun alussa, sen aikana ja sen lopussa. Ensimmäisessä osassa selvitettiin vastaajien tietoja energiakysymyksistä ja yleistä poliittista tietämystä. Toiseen osaan osallistujat vastasivat tutustuttuaan tietopakettiin sekä kuultuaan asiantuntijoiden lausunnot, mutta ennen ryhmäkeskusteluja. Kolmanteen osaan osallistujat vastasivat tapahtuman lopussa ja siinä esitettiin samoja kysymyksiä kuin keskustelun alussa ja syyskuussa. Lisäksi kartoitettiin vastaajien kokemuksia Kansalaiskeskustelusta. Vastaajia marraskuussa oli yhteensä 135.</p>
        <p>Helmikuussa kaikille Kansalaiskeskusteluun osallistuneille sekä syyskuun kyselyissä vapaaehtoisiksi ilmoittautuneille lähetettiin seurantakirje, joka sisälsi pitkälti samoja kysymyksiä ensimmäisen kyselykierroksen kanssa, mutta siinä oli lisäkysymyksiä niille, jotka osallistuivat Kansalaiskeskustelu-tapahtumaan.</p>
        <p>Taustamuuttujina ovat vastaajan sukupuoli, ikä, kieli, kunta, syntymävuosi, siviilisääty, koulutus, ammattiryhmä, työssä olo, kotitalouden koko ja bruttotulot.</p>
      </abstract>
      <sumDscr>
        <timePrd date="2006-00-00" event="single"/>
        <collDate date="2006-09-00" event="start"/>
        <collDate date="2007-02-00" event="end"/>
        <nation abbr="FI">Suomi</nation>
        <geogCover>Suomi</geogCover>
        <geogCover>Varsinais-Suomi</geogCover>
        <anlyUnit>Henkilö</anlyUnit>
        <universe clusion="I">Satunnaisesti valitut varsinaissuomalaiset sekä valikoidut Kansalaiskeskustelu -tapahtumaan osallistuneet henkilöt</universe>
        <dataKind>Kvantitatiivinen</dataKind>
      </sumDscr>
    </stdyInfo>
    <method>
      <dataColl>
        <timeMeth>Poikkileikkausaineisto (kolme keruujaksoa)</timeMeth>
        <dataCollector>Åbo Akademi. Demokratiatutkimuksen huippuyksikkö</dataCollector>
        <sampProc>
          <p>2500 varsinaissuomalaisen muodostama satunnaisotanta sekä 135 Kansalaiskeskustelu -tapahtumaan osallistuneen henkilön harkinnanvarainen näyte ja seurantakysely. Alkuperäisessä otoksessa oli 2000 suomenkielistä ja 500 ruotsinkielistä. Vastauksia saatiin 592.</p>
        </sampProc>
        <collMode>Kirjekysely ja Internet-kysely</collMode>
        <resInstru>Strukturoitu kyselylomake</resInstru>
        <weight>Aineisto ei sisällä painomuuttujia.</weight>
      </dataColl>
      <stdyClas type="A">Aineisto on kuvailtu mahdollisimman yksityiskohtaisesti suomeksi ja englanniksi. Datatiedostosta on tarkistettu muun muassa muuttujien jakaumat, filtterimuuttujat, puuttuvat tiedot, muuttujien selitteet ja arvojen selitteet. Tarvittaessa datatiedosto on anonymisoitu.</stdyClas>
    </method>
    <dataAccs>
      <setAvail>
        <accsPlac URI="http://www.fsd.uta.fi/">Yhteiskuntatieteellinen tietoarkisto</accsPlac>
        <collSize>Data: ruotsinkielinen SPSS portable -tiedosto. Data saatavilla myös muissa tiedostoformaateissa.</collSize>
      </setAvail>
      <useStmt>
        <restrctn>Aineistoa luovutetaan tieteelliseen tutkimus- ja opetuskäyttöön; FSD:n lupamenettely.</restrctn>
        <citReq>Tutkimusaineisto on merkittävä lähdeviitteisiin kaikissa julkaisuissa, joissa aineistoa tai sen osaa käytetään. Tietoarkiston antaman malliviittaustiedon voi merkitä lähdeluetteloon sellaisenaan tai sitä voi muokata julkaisun käytäntöjen mukaisesti.</citReq>
        <deposReq>Arkistolle tulee lähettää tiedot julkaisuista, joissa aineiston kopiota tai siitä luvallisesti otettuja kopioita on hyödynnetty.</deposReq>
        <disclaimer>Aineiston arkistoon luovuttajilla ja arkistolla ei ole vastuuta aineiston jatkokäytössä tuotetuista tuloksista ja tulkinnoista.</disclaimer>
      </useStmt>
      <notes>Kysymykset q1-q69 ja bv1-bv17 on kerätty syyskuussa 2006. Kysymykset q70-84 on kerätty marraskuussa 2006 Kansalaiskeskustelu -tapahtuman alussa, kysymykset q85-q91 sen aikana, ja kysymykset q92-q181 sen jälkeen. Kysymykset q182-q255 ja bv18 kerättiin helmikuussa 2007.</notes>
    </dataAccs>
    <othrStdyMat>
      <relPubl>Grönlund, Kimmo &amp; Strandberg, Kim &amp; Himmelroos, Staffan (2009). The Challenge of Deliberative Democracy Online. A Comparison of Face-to-Face and Virtual Experiments in Citizen Deliberation. Information Polity 14, 187-201.</relPubl>
      <relPubl>Grönlund, Kimmo &amp; Setälä, Maija &amp; Herne, Kaisa (2010). Deliberation and Civic Virtue. Lessons from a Citizen Deliberation Experiment. European Political Science Review 2, 95-117.</relPubl>
    </othrStdyMat>
  </stdyDscr>
  <otherMat level="study">
    <labl>Kyselylomakkeet: pdf-tiedostot suomeksi ja ruotsiksi</labl>
  </otherMat><otherMat URI="http://www.dce.abo.fi/survey/kansalaiskeskustelu/" level="study">
    <labl>Hankkeen verkkosivut</labl>
  </otherMat>
</codeBook>